內地拜祭者 三人仍在囚

2018年07月14日

內地拜祭者 三人仍在囚

【本報訊】劉曉波走了，劉霞出國了，但北京仍不放鬆監控。昨日是諾貝爾和平獎得主劉曉波逝世一周年，中共不容民眾以任何形式公開拜祭、悼念劉曉波。劉曉波夫婦的好友胡佳被帶走，另一友人野渡亦疑遭軟禁不便說話。一年過去了，去年昨日悼念劉曉波的內地民眾如「瀋陽九子」、「廣東海祭者」（圖），先後遭當局行拘、判刑，至今仍有人囚。

野渡疑遭軟禁：不便說話

北京當局盡一切可能抹去國民對劉曉波的記憶，阻止任何親友向其致敬。法國國際廣播電台引述異見人士胡佳說：「我將被迫離開北京，坐着警察的車，因為那邊沒有大海，就是說我不能在海邊紀念劉曉波。我呢，在我軟禁的酒店裏邊，找一張空椅子，然後，點燃蠟燭，放一個花，把曉波的照片放在那裏，靜靜地思念他。」同是劉曉波夫婦的好友、內地作家野渡，亦疑似遭國安人員限制活動軟禁，他在電話中對《蘋果》記者表示：「今天不方便說話。」

內地維權律師浦志強在Twitter發文指，「2008年10月28日，是包遵信先生逝世一周年，劉曉波在包公墓前致辭。一個半月後，他自己失去了自由，至死沒能回到家中。對他講話的內容，我今天沒印象了，但當天我拍的這張照片，提醒我一切彷彿都在昨天。今天，2018年7月13日，在他辭世一周年的日子，我想告訴他，不論得沒得獎，我們都不曾忘記他。」

由劉曉波生前好友等組成的「曉波助瀾會」則發出聲明，呼籲全球公民昨日到水邊去，高舉象徵「抗爭、自由、希望」的三隻手指，哀悼被海葬的劉曉波，聲援中國人民為自由而抗爭。

當年今日，全國第一批悼念劉曉波的9人，帶上鮮花、蠟燭到瀋陽醫院門口做了一個簡單的悼念儀式，但一年過去了，9人先後因各種理由被捕，至今仍有3人被拘留。同年7月19日，即劉曉波頭七，一批廣東民眾到新會崖海祭，其過程經香港有線電視作直播後，參與海祭的眾人遭北京當局秋後算賬，先後被捕，全部被羈押約一個月後取保獲釋。

上一則
上一則
港人雨中悼劉曉波「正義永不缺席」

下一則
下一則
李文足喜聞夫音訊

【劉霞自由了】劉霞帶笑親吻劉曉波像

《Donna Donna》哀猶太人被屠殺

港人雨中悼劉曉波「正義永不缺席」

李文足喜聞夫音訊

劉骨灰非撒在老虎灘

【柏林直擊】港人出席追思會 「劉曉波為中國民主自由付出太多」

【柏林直擊】台駐德代表哽咽 「盼劉曉波能感受劉霞燦爛笑容」

【柏林直擊●圖輯】曉波，未能忘記！ 好友：一生只有愛沒有恨

【柏林直擊】民主中國陣線前主席： 人權問題中共絕不讓步

逝世周年 全球追思劉曉波精神不滅

中國人中國事

林鄭：「人道主義的表現」